---
title: Tarea 1
---

1. Calcula la ecuación vectorial, las ecuaciones paramétricas y la forma cartesiana del plano $$\pi$$ que pasa por los puntos $$P=(2, −1,4)$$, $$Q=(1,2,3)$$ y $$R=(−2,0,5)$$.

	Sean los vectores 

	$$\overline{PQ}=Q-P=( 1,2,3)-(2,-1,4 )=\langle-1,3,-1\rangle$$

	$$\overline{PR}=R-P=( -2,0,5)-(2,-1,4)=\langle-4,1,1\rangle$$

	y el vector normal al plano $$\pi$$

	$$\begin{split}
\hat{n} &= \overline{PQ}\times\overline{PR} \\
&= \begin{vmatrix}
\hat{i}&\hat{j}&\hat{k}\\
-1 & 3 & -1 \\
-4 & 1 & 1 
\end{vmatrix} \\
&= \hat{i}\begin{vmatrix}
3 & -1 \\
1 & 1 
\end{vmatrix}
-\hat{j}\begin{vmatrix}
-1 & -1 \\
-4 & 1 
\end{vmatrix}
+\hat{k}\begin{vmatrix}
-1 & 3 \\
-4 & 1
\end{vmatrix}
\end{split}$$

	$$\hat{n}=\hat{i}(4)-\hat{j}(-5)+\hat{k}(11)=\langle4,5,11\rangle$$

	Ahora sea $$P_0=(x,y,z)$$ un punto en el plano $$\pi$$ $$\implies \overline{PP_0}=\langle x-2,y+1,z-4\rangle$$ es un vector en el plano, entonces:

	$$\overline{PP_0}\cdot\hat{n}=0$$

	$$\implies \langle x-2,y+1,z-4\rangle\cdot\langle4,5,11\rangle=0$$

	$$\implies 4x-8+5y+5+11z-44=0$$

	$$\implies 4x+5y+11z=44+8-5=47$$

	luego tenemos que si $$d=47$$

	+ __Ecuación Vectorial__

	$$\hat{n}\cdot\langle x,y,z\rangle=d$$

	$$\langle4,5,11\rangle\cdot\langle x,y,z\rangle= 47$$

	+ __Ecuación vectorial usando vectores directores__

	$$P_0=P+\lambda(\overline{PQ})+\mu\overline{PR}$$

	$$\langle x,y,z\rangle=\langle2,-1,4\rangle + \lambda\langle-1,3,-1\rangle + \mu\langle -4,1,1\rangle$$

	+ __Ecuación Cartesiana__

	$$4x+5y+11z-47=0$$

	+ __Ecuaciones perimétricas__

	$$\left\{\begin{matrix}
x&=&2-\lambda-4\mu\\
y&=&-1+3\lambda+\mu\\
z&=&4-\lambda+\mu
\end{matrix}
\right.$$

2. Calcula la ecuación paramétrica de la recta que pasa por $$P=(0,0,0)$$ y es ortogonal a las rectas $$l_1$$ y $$l_2$$ cuyas ecuaciones paramétricas están dadas por: 

    $$\displaystyle{l_1 \left\{\begin{array}{ll}x = 1 + \lambda \\y = -2 + 4\lambda \\z = 1 + 7\lambda\end{array}\right.} \hspace{0.5cm} \quad\text{y} \hspace{1cm} \displaystyle{l_2 \left\{\begin{array}{ll}x = 4 + \mu \\y = 1 + 2\mu \\z = -1 +5\mu \end{array}\right.}$$
    
    Cambiemos las ecuaciones de $$l_1$$ y $$l_2$$ a sus formas vectoriales $$l_1 = \vec{a} + \lambda\vec{v}_1$$ y $$l_2=\vec{b}+\mu\vec{v}_2$$, siendo $$a=(1,-2,1)$$, $$b=(4,1,-1)$$, $$\vec{v}_1=(1,4,7)$$ y $$\vec{v}_2=(1,2,5)$$:
    
    $$\displaystyle{l_1 = (1,-2,1) + \lambda (1,4,7) \hspace{0.5cm} \quad\text{y} \hspace{1cm} l_2 = (4,1,-1) + \mu (1,2,5)}$$
    
    Buscamos una recta $$l_3$$ tal que $$l_3 \perp l_1$$ y $$l_3 \perp l_2$$; esto es, sin perdida de generalidad, $$\vec{v}_3 \perp \vec{v}_1$$ y $$\vec{v}_3 \perp \vec{v}_2$$. De las propiedades del producto vectorial vistas en clase sabemos que el vector $$\vec{v}_3$$ que buscamos debe ser $$\vec{v}_3=\vec{v}_1 \times \vec{v}_2$$ siendo que $$\vec{v}_3$$ es ortogonal a $$\vec{v}_1$$ y $$\vec{v}_2$$ simultaneamente. Se sigue de inmediato la obtención de $$\vec{v}_3$$:

    $$\begin{split}
\vec{v}_3 &= \vec{v}_1 \times\vec{v}_2 \\
        &= \begin{array}{|ccc|}\hat{i} & \hat{j} & \hat{k} \\ 1 & 4 & 7 \\ 1 & 2 & 5 \end{array} \\ 
        &= 6\hat{i} + 2\hat{j} -2\hat{k} \\ 
        &= (6,2,-2) 
\end{split}$$
    
    En este momento tenemos claro que $$l_3 = P + \gamma\vec{v}_3= \gamma(6,2,-2)$$; damos entonces lo solicitado:

	$$l_3 \left\{\begin{array}{ll}x = 6\gamma \\y = 2\gamma \\z = -2\gamma\end{array}\right.\quad\textbf{Ecuación paramétrica}$$
    
    Además, como $$\vec{v}_3$$ es normal al plano que se genera por los vectores $$\vec{v}_1$$ y $$\vec{v}_2$$ damos una gráfica hecha en Geogebra de $$l_1$$, $$l_2$$, $$\pi_1$$, $$\pi_2$$ y $$l_3$$ donde $$\pi_1=(1,2,-1)+\beta(1,4,7)+\alpha(1,2,5)$$ y $$\pi_2 = (4,1,-1)+\beta(1,4,7)+\alpha(1,2,5)$$ son los planos en que se encuentran contenidas las rectas $$l_1$$ y $$l_2$$ respectivamente. Éste puede ser consultado en [https://www.geogebra.org/3d/zwkhytgv](https://www.geogebra.org/3d/zwkhytgv). En rojo $$l_1$$ y $$\pi_1$$, en azul $$l_2$$ y $$\pi_2$$ y en negro $$l_3$$
    
    ![]({{"img/T1/P2.png" | prepend: site.baseurl }}){:height="100%" width="100%"}    
    
3. Calcula la ecuación cartesiana del plano que pasa por $$P=(1, −1,4)$$ y es paralelo a las rectas $$l_1$$ y $$l_2$$ cuyas ecuaciones están dadas por:

    $$\displaystyle{l_1 \left\{\begin{array}{ll}x = 2 + 3\lambda \\y = -1 + \lambda \\z = 7 + 4\lambda\end{array}\right.} \hspace{0.5cm} \quad\text{y} \hspace{1cm} \displaystyle{l_2 \left\{\frac{x-6}{5} = \frac{y+4}{2} = \frac{z-7}{6} \right.}$$

	Primero encontremos los vectores directores de las rectas $$l_1$$ y $$l_2$$, analizando las ecuaciones paramétricas de $$l_1$$ tenemos que la ecuación vectorial de la recta $$l_1$$:

	$$r(\lambda)=(x,y,z)=(2+3\lambda,-1+\lambda,7+4\lambda)$$

	$$r(\lambda)=(2,-1,7)+(\lambda3,\lambda1,\lambda4)$$

	$$r(\lambda)=(2,-1,7)+\lambda(3,1,4)$$

	Con vector director $$\vec{u}=\langle 3,1,4\rangle$$.
	Ahora para la recta $$l_2$$ tenemos que:

	$$\frac{x-6}{5}=\frac{y+4}{2}=\frac{z-7}{6}=\mu$$

	$$\begin{array}{cccc}
\implies& x=6+5\mu,& y=-4+2\mu,& z=7+6\mu
\end{array}$$

	$$\implies s(\mu)=(x,y,z)=(6+5\mu,-4+2\mu,7+6\mu)$$

	$$s(\mu)=(6,-4,7)+(5\mu,2\mu,6\mu)$$

	$$s(\mu)=(6,-4,7)+\mu(5,2,6)$$

	Con vector director $$\vec{v}=\langle 5,2,6\rangle$$. 
	Sea un vector $$\hat{n}$$ ortogonal a los vectores $$\vec{u}$$, $$\vec{v}$$

	$$\hat{n}=\vec{u}\times\vec{v}$$

	$$\hat{n}=\langle 3,1,4\rangle\times\langle 5,2,6\rangle$$

	$$\begin{split}
\hat{n} &= \begin{vmatrix}
\hat{i} &\hat{j} &\hat{k}\\
 3 & 1 & 4\\
 5 & 2 &6\\
\end{vmatrix} \\
&= \hat{i}(6-8)-\hat{j}(18-20)+\hat{k}(6-5) \\
&= -2\hat{i}+2\hat{j}+\hat{k}
\end{split}$$

	$$\hat{n}=-2\hat{i}+2\hat{j}+\hat{k}=\langle -2,2,1\rangle$$

	La ecuación de la recta dada por su forma vectorial

	$$\hat{n}\cdot\langle x,y,z\rangle=d$$

	$$\langle-2,2,1\rangle\cdot\langle x,y,z\rangle=d$$

	$$-2x+2y+z=d$$

	Que es la ecuación de la familia de planos paralelos a las rectas $$l_1, l_2$$. 
	Ahora sustituyendo $$P=(x,y,z)=(1,-1,4)$$, tenemos que:

	$$-2x+2y+z=d$$

	$$-2(1)+2(-1)+4=-2-2+4=0$$

	Luego la ecuación del plano paralelo a las rectas $$l_1,l_2$$ que contiene al punto $$P=(1,-1,4)$$ es:

	$$-2x+2y+z=0$$

	Se adjunta una figura hecha en Geogebra, que se puede visitar en [https://www.geogebra.org/3d/ynuutzdj](https://www.geogebra.org/3d/ynuutzdj), de este ejercicio:

	![]({{"img/T1/P3.png" | prepend: site.baseurl }}){:height="100%" width="100%"}

4. Encontrar la ecuación del plano que pasa por el punto $$P=(2,6, −1)$$ y es ortogonal a la recta de intersección de los planos:

    $$\displaystyle{\pi_1 \left\{\begin{array}{ll}x = -1 + 2\lambda +3\mu \\y = 4\lambda - \mu \\z = 2 - 3\lambda + 2\mu\end{array}\right.} \hspace{0.5cm} \quad\text{y} \hspace{1cm} \displaystyle{\pi_2 \left\{2x-5y+z=0 \right.}$$
    
5. Demuestra que $$\displaystyle{\cap_{k=1}^\infty B_{1/k}(0)=\lbrace 0 \rbrace}$$

    Solución:
    
    Ida $$\subset$$:
    
    Sea $$\bar{x}\in\bigcap_{k=1}^\infty B_{\frac{1}{k}}(0)$$ con $$\bar{x}\in \mathbb{R}^n$$ y $$\bar{x}=(x_1,x_2,...,x_n)$$.

    Entonces: 

    $$\bar{x}\in B_{\frac{1}{k}}  \forall k \in \{1,2,...,\infty\}$$

    $$\implies |\bar{x}|<\frac{1}{k}$$

    $$\implies \sqrt{x_1^2+x_2^2+...+x_n^2} <\frac{1}{k} \forall k \in \{1,2,...,\infty\}$$

    Sabemos que si $$y< \frac{1}{k}  \forall k$$, se tiene que $$y=0$$ (ya que si 
    $$y \neq 0 \implies k<1/y  \implies \mathbb{N}$$ es acotado superiormente !).

    Entonces $$|\bar{x}| = 0$$. Como $$|\bar{x}|$$ es una suma de cuadrados, la única forma de que esto sea cero es que cada término sea cero. 
    $$\implies x_i=0 \forall i \implies \bar{x} = 0$$.

    Por lo tanto $$\bar{x}\in \{0\}$$ y  $$\bar{x}\in\bigcap_{k=1}^\infty B_{\frac{1}{k}}(0) \subset \{0\}$$

    Vuelta $$\supset$$:
    
    Sea $$\bar{x} \in \{0\} \implies \bar{x}= (0,0,...,0)$$

    $$\implies |\bar{x}|=0$$

    $$\implies |\bar{x}|< \frac{1}{k} \forall k \in \mathbb{N}$$. 
    Entonces $$\bar{x} \in B_{\frac{1}{k}}(0) \forall k \in \mathbb{N}$$

    Por lo tanto $$\bar{x} \in \bigcap_{k=1}^\infty B_{\frac{1}{k}}(0)\implies \bigcap_{k=1}^\infty B_{\frac{1}{k}}(0)=\{0\}$$

6. Demuestra que:

    a) La frontera de toda bola abierta es la esfera con el mismo radio y centro.
    
    b) La frontera de una esfera es ella misma.
    
    c) Demuestra que un punto es cerrado en $$\mathbb{R}^n$$.
    
    d) El conjunto $$[1, \infty)$$ es un subconjunto cerrado en $$\mathbb{R}$$.
    
    e) El conjunto dado por $$A = (0, \infty) \times (0, \infty)$$ es un conjunto abierto en $$\mathbb{R}^2$$.
    Dibújalo.
    
7. Más sobre frontera:

    a) ¿Cuál es la frontera de $$\mathbb{Q}\times\mathbb{Q}$$ en $$\mathbb{R}^2$$? Sólo argumenta.
    
    El conjunto $$Q=\mathbb{Q}\times\mathbb{Q}$$ está formado por puntos como $$(1/2,1/2), (2/3,2/3)$$, es decir es un conjunto que "salpica" a todo $$\mathbb{R}^2$$. Así las bolas centradas en cada punto $$q\in\mathbb{Q}\times\mathbb{Q}$$ "cortan" al conjunto "Q" y su complemento, esto es verifican que $$B_{r}(q)\cap Q\ne \emptyset$$ y $$B_{r}(q)\cap Q^{c}\ne \emptyset$$, pero también el punto $$\lbrace 0 \rbrace$$ verifica lo anterior pues por la densidad de los racionales siempre existe un numero racional $$q_0$$ tal que para cada $$r>0$$ $$d(q_0 , 0)< r$$, de este modo:
    
    $$Fr(\mathbb{Q}\times\mathbb{Q})=\mathbb{Q}\times\mathbb{Q} \cup \lbrace 0 \rbrace$$

    b) ¿Quién es el complemento de $$\mathbb{Q}\times\mathbb{Q}$$ en $$\mathbb{R}^2$$? Y quién es ¿$$Fr(\mathbb{R}^2 \setminus \mathbb{Q}\times\mathbb{Q}$$)? Sólo argumenta.
    
    El complemento de $$\mathbb{Q}\times\mathbb{Q}$$ es el plano $$\mathbb{R}^2$$ menos el conjunto $$\mathbb{Q}\times\mathbb{Q}$$, es decir $$\mathbb{R}^2 \setminus \mathbb{Q}\times\mathbb{Q}$$. Además, en clase vimos que la frontera de un conjunto es igual a la frontera de su complemento, por tanto:
    
    $$Fr(\mathbb{R}^2 \setminus \mathbb{Q}\times\mathbb{Q})=\mathbb{Q}\times\mathbb{Q} \cup \lbrace 0 \rbrace$$

8. Demuestra que $$\bar{A} = A°\cup Fr(A)$$.

	Demuestre que $$\overline{A}=A^o\cup Fr(A)$$.

	$$\subseteq$$. Sea $$a\in \overline{A}\implies\forall r>0$$  se tiene que 
	$$B_r(a)\cap A\neq\emptyset$$
	Entonces tenemos dos casos:
	
	+ i)

	$$B_r(a)\subset A\text{ para algún }r>0 \implies a \text{ es punto interior de }A \implies a\in A^o$$

	+ ii)

	$$B_r(a)\not\subset A, \forall r>0 \implies B_r(a)\cap A^c\neq\emptyset$$
	
	y como 

	$$\overline{A^c}=\{a\in R^n : B_r(a)\cap A^c\neq\emptyset \} \implies a\in\overline{A^c}$$ 

	luego 

	$$\overline{A}\subset A^o\cup Fr(A)$$
 
	$$\supseteq$$ Si $$a\in A^o\cup Fr(A)$$ entonces:
	
	+ j) Si $$a\in A^o$$ existe  $$r>0$$ tal que $$\ B_r(a)\subset A$$
	
	$$\implies B_r(a)\cap A\neq\emptyset\implies a\in \overline{A}$$
	
	+ jj) Si $$a\in Fr(A)$$ entonces $$a\in \overline{A}$$ pues por definición $$Fr(A)=\overline{A}\cap\ \overline{A^c}$$
	
	$$\implies \overline{A}\supset A^o\cup Fr(A)$$
	
	Y tenemos que 
	$$\overline{A}=A^o\cup Fr(A)$$

9. Sea $$A=\lbrace\frac{n}{n+1} \mid n\in\mathbb{N}\rbrace$$. Demuestra que $$A$$ tiene sólo un punto de acumulación ¿Quién es la adherencia de $$A$$? ¿$$Fr(A)$$ y $$A°$$?

    El conjunto tiene la forma $$\lbrace \frac{1}{2}, \frac{2}{3}, \frac{3}{4}, \dots\rbrace$$ y se va acercando a 1 sin tocar a 1. 
    Para probar que 1 es el único punto de acumulación aplicamos la definición de punto de acumulación: Para toda bola abierta de radio $$\varepsilon > 0$$ con centro en $$p=1$$ se cumple: $$\displaystyle{\left( B_{\epsilon}(p)\setminus (p) \right) \cap A \neq \varnothing}$$.
    
    _Demostración_: Suponemos por el contrario, entonces existe $$\varepsilon >0$$ tal que $$\displaystyle{\left(B_{\varepsilon}(1)\setminus (1)\right)\cap A = \varnothing}$$. 
    
    Entonces damos un radio de $$1- \varepsilon$$. Por lo tanto $$\frac{n}{n+1}\leq 1- \varepsilon$$ $$\forall n \in \mathbb{N}$$
    
    $$\Rightarrow n \leq (n+1)(1- \varepsilon)$$ $$ \forall n \in \mathbb{N}$$
    
    $$\Rightarrow n \leq n-n \varepsilon +1 -\varepsilon$$ $$\forall n \in \mathbb{N}$$
    
    $$\Rightarrow n\epsilon \leq 1- \varepsilon$$
    
    $$\Rightarrow n \leq \frac{1- \varepsilon}{\varepsilon}$$ $$\forall n \in \mathbb{N}$$
    
    Pero $$\mathbb{N}$$ no está acotado superiormente y eso es una contradicción.
    
    Para mostrar que 1 es el único punto de acumulación, intentamos ver si algún otro es de acumulación. Por ejemplo el $$\frac{2}{3}$$ vemos cuál es su predecesor y su sucesor $$\frac{1}{2} < \frac{2}{3} < \frac{3}{4}$$ y vemos que la distancia entre $$\frac{2}{3}$$ a $$\frac{3}{4}$$ es menor a la distancia de $$\frac{1}{2}$$ a $$\frac{2}{3}$$ para que $$\frac{2}{3}$$ sea punto de acumulación $$\displaystyle{\left( B_{r}(\frac{2}{3}) \setminus \{ \frac{2}{3}\} \right) \cap A \neq \varnothing}$$ pero si nos tomamos un radio de $$r= \frac{\frac{3}{4} - \frac{2}{3}}{2}$$ $$r= \frac{1}{24}$$ al tener este radio la $$\displaystyle{\left( B_{r}(\frac{2}{3}) \setminus \{ \frac{2}{3}\} \right) \cap A = \varnothing }$$ por lo tanto 1 es el único punto de acumulación. 

10. Demuestra que $$\bar{A}= A \cup A^a$$.

11. Demuestra que si $$f: \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^m$$ es una función continua, entonces la imagen inversa de abiertos en $$\mathbb{R}^m$$ es abierta en $$\mathbb{R}^n$$. Lo mismo con cerrados.

12. Sea $$f: \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^m$$ una función continua, demuestra que para toda $$y\in \mathbb{R}^m$$, $$\lbrace x \in \mathbb{R}^m : f(x)=y  \rbrace$$ es cerrado.

13. Sean $$f: \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^m$$ y $$g: \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^m$$, dos funciones continuas. Demuestra que el conjunto $$\lbrace x \in \mathbb{R}^n : f(x)=g(x) \rbrace$$ es cerrado.

    Sea 
    
    $$E:=\{ x\in R^n:f(x)=g(x)\}=\{ x\in R^n: h(x)=f(x)-g(x)=\vec{0}\}$$

    $$E=\{ x\in R^n:h(x)=\vec{0}\}$$

    Donde $$h(x)$$ es una función continua, pues es resultado de la diferencia de dos funciones continuas.

    Ahora sea la imagen directa de $$E$$ en $$h$$
    
    $$h(E)=\{y\in R^m : y=h(x) \text{ para algún }x\in E\}$$
    
    y como $$h(x)=\vec{0}$$ para $$x\in E$$, se tiene que:
    
    $$h(E)=\{y\in R^m : y=\vec{0}\}=\{\vec{0} \in R^m\}$$
    
    es un conjunto cerrado. Luego aplicando la imagen inversa tenemos:
    
    $$h^{-1}(h(E))$$
    
    que es un conjunto cerrado, pues la imagen inversa de conjuntos cerrados es cerrada; también se tiene que:
    
    $$E\subset h^{-1}(h(E))$$
    
    Ahora sea 
    
    $$h^{-1}(h(E)):=\{x\in R^n: h(x)\in h(E)\}$$
    
    $$h^{-1}(h(E)):=\{x\in R^n: h(x)=\vec{0}\}\subset E$$
    
    $$\implies E=h^{-1}(h(E))$$
    
    por la ecuación $$E=\{ x\in R^n:h(x)=\vec{0}\}$$. Luego $$E$$ es cerrado.

14. Sea $$f:\mathbb{R}^3 \to \mathbb{R}$$ la función $$\displaystyle{f(x,y,z)=z^2 + (\sqrt{x^2 +y^2}-2)^2}$$. Dibuja las superficies de nivel $$-1$$, $$0$$ y $$1$$. Incluye las trazas de dichas superficies obtenidas con planos paralelos a $$XY$$, $$XZ$$ y $$YZ$$.

15. Dibuja la curva determinada por la parametrización $$\alpha(t) = (\cos{t}, \sin{t}, 1-\sin{t})$$. Determina la ecuación vectorial, las ecuaciones paramétricas y la forma cartesiana del plano en que se encuentra dicha curva.

16. Determina el dominio y dibuje la gráfica de la función dada por

    $$f(x,y)=c\sqrt{1-\frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}}$$

    Con $$a, b, c \in \mathbb{R}$$.
    
17. Demuestra si existe o no el límite en el punto indicado.

    a) $$\displaystyle{\lim_{(x,y)\to (0,0)} \frac{x^2}{\sqrt{x^2 + y^2}}}$$
    
    Sea la trayectoria $$x=0$$:
    
    $$\begin{split}
    \lim_{(0,y)\to (0,0)} \frac{x^2}{\sqrt{x^2 + y^2}} &= \lim_{(0,y)\to (0,0)} \frac{(0)^2}{\sqrt{(0)^2 + y^2}} \\
    &= \lim_{y \to 0} 0 \\
    &= 0
    \end{split}$$
    
    Y la trayectoria $$y=x$$:
    
    $$\begin{split}
    \lim_{(x,x)\to (0,0)} \frac{x^2}{\sqrt{x^2 + y^2}} &= \lim_{(x,x)\to (0,0)} \frac{x^2}{\sqrt{x^2 + (x)^2}} \\
    &= \lim_{(x,x)\to (0,0)} \frac{x^2}{\sqrt{2x^2}} \\
    &= \lim_{x\to 0} \frac{x}{\sqrt{2}} \\
    &= \lim_{x\to 0} \frac{0}{\sqrt{2}} \\
    &= 0
    \end{split}$$
    
    Sugiriendo que si el límite existe éste debe valer $$0$$. 
    De este modo debemos asegurar que para todo $$\varepsilon > 0$$ existe $$\delta > 0$$ tal que si 
    $$\displaystyle{0<\| (x,y) - (0,0) \| <\delta}$$ entonces $$\displaystyle{\left|\frac{x^2}{\sqrt{x^2 + y^2}} - 0 \right|< \varepsilon}$$. 
    
    Recordando que $$\displaystyle{\| (x,y) - (0,0) \| <\delta}$$ es equivalente a 
    $$\displaystyle{\sqrt{x^2 +y^2} <\delta}$$ y 
    $$\displaystyle{\left|\frac{x^2}{\sqrt{x^2 + y^2}} - 0 \right|< \varepsilon}$$ 
    equivale a $$\displaystyle{\left|\frac{x^2}{\sqrt{x^2 + y^2}}\right|< \varepsilon}$$. 
    Observese que para toda $$x$$:
    
    $$\left| x\right| \leq \sqrt{x^2} \leq \sqrt{x^2 + y^2}$$
    
    Entonces:
    
    $$\frac{1}{\sqrt{x^2 + y^2}} < \frac{1}{\left| x\right|}$$
    
    Y:
    
    $$\left|\frac{x^2}{\sqrt{x^2 + y^2}}\right| \leq \left|\frac{x^2}{x}\right| = \left| x \right| < \varepsilon$$
    
    De este modo basta pedir $$\delta=\varepsilon$$ para asegurar que 
    si $$\displaystyle{\sqrt{x^2 +y^2} <\varepsilon}$$ entonces 
    $$\displaystyle{\left|\frac{x^2}{\sqrt{x^2 + y^2}}\right|< \varepsilon}$$, 
    lo que concluye nuestra prueba.
    
    b) $$\displaystyle{\lim_{(x,y)\to (0,0)} \frac{y^2}{\sqrt{x^2 + y^2}}}$$
    
    Este ejercicio se sigue de inmediato del anterior:
    
    Sea la trayectoria $$x=0$$:
    
    $$\begin{split}
    \lim_{(0,y)\to (0,0)} \frac{x^2}{\sqrt{x^2 + y^2}} &= \lim_{(0,y)\to (0,0)} \frac{(0)^2}{\sqrt{(0)^2 + y^2}} \\
    &= \lim_{y \to 0} 0 \\
    &= 0
    \end{split}$$
    
    Y la trayectoria $$y=x$$:
    
    $$\begin{split}
    \lim_{(x,x)\to (0,0)} \frac{x^2}{\sqrt{x^2 + y^2}} &= \lim_{(x,x)\to (0,0)} \frac{x^2}{\sqrt{x^2 + (x)^2}} \\
    &= \lim_{(x,x)\to (0,0)} \frac{x^2}{\sqrt{2x^2}} \\
    &= \lim_{x\to 0} \frac{x}{\sqrt{2}} \\
    &= \lim_{x\to 0} \frac{0}{\sqrt{2}} \\
    &= 0
    \end{split}$$
    
    Sugiriendo que si el límite existe éste debe valer $$0$$. 
    De este modo debemos asegurar que para todo $$\varepsilon > 0$$ 
    existe $$\delta > 0$$ tal que si $$\displaystyle{0<\| (x,y) - (0,0) \| <\delta}$$ 
    entonces $$\displaystyle{\left|\frac{x^2}{\sqrt{x^2 + y^2}} - 0 \right|< \varepsilon}$$.
    
    Recordando que $$\displaystyle{\| (x,y) - (0,0) \| <\delta}$$ es 
    equivalente a $$\displaystyle{\sqrt{x^2 +y^2} <\delta}$$ y 
    $$\displaystyle{\left|\frac{x^2}{\sqrt{x^2 + y^2}} - 0 \right|< \varepsilon}$$ 
    equivale a $$\displaystyle{\left|\frac{x^2}{\sqrt{x^2 + y^2}}\right|< \varepsilon}$$. 
    Observese que para toda $$y$$:
    
    $$\left| y \right| \leq \sqrt{y^2} \leq \sqrt{x^2 + y^2}$$
    
    Entonces:
    
    $$\frac{1}{\sqrt{x^2 + y^2}} < \frac{1}{\left| y\right|}$$
    
    Y:
    
    $$\left|\frac{y^2}{\sqrt{x^2 + y^2}}\right| \leq \left|\frac{y^2}{y}\right| = \left| y \right| < \varepsilon$$
    
    De este modo basta pedir $$\delta=\varepsilon$$ para asegurar que si 
    $$\displaystyle{\sqrt{x^2 +y^2} <\varepsilon}$$ entonces 
    $$\displaystyle{\left|\frac{x^2}{\sqrt{x^2 + y^2}}\right|< \varepsilon}$$, lo que concluye nuestra prueba.

18. Demuestra mediante la definición $$(\varepsilon - \delta)$$ que las siguientes funciones son continuas en $$(0,0)$$.

    a) $$\begin{equation*} f(x) = \left\{\begin{array}{ll}\frac{x^2 - y^2}{\sqrt{x^2 + y^2}} & \mathrm{si\ } (x,y) \ne (0,0) \\ 0 & \mathrm{si\ } (x,y) = (0,0) \end{array}\right.\end{equation*}$$

	_Demostración:_ Para toda $$\varepsilon>0$$, existe $$\delta>0$$ tal que si

	$$0<\|(x,y)^2-(0,0)^2\|=\sqrt{x^2+y^2}<\delta$$

	entonces

	$$\left|\frac{x^2-y^2}{\sqrt{x^2+y^2}}-0\right|<\varepsilon$$

	Donde

	$$\left|\frac{x^2-y^2}{\sqrt{x^2+y^2}}-0\right|=\left|\frac{x^2-y^2}{\sqrt{x^2+y^2}}\right|=\frac{|x^2-y^2|}{\sqrt{x^2+y^2}}= \frac{|x^2+(-y^2)|}{\sqrt{x^2+y^2}}$$

	$$\leq\frac{|x^2|+|-y^2|}{\sqrt{x^2+y^2}}=\frac{|x^2|+|y^2|}{\sqrt{x^2+y^2}}=\frac{x^2+y^2}{\sqrt{x^2+y^2}}$$

	$$=\frac{\sqrt{x^2+y^2}\sqrt{x^2+y^2}}{\sqrt{x^2+y^2}}=\sqrt{x^2+y^2}<\varepsilon$$

	entonces si elegimos a $$\varepsilon=\delta$$ tenemos que

	$$0<\sqrt{x^2+y^2}<\varepsilon\implies \left|\frac{x^2-y^2}{\sqrt{x^2+y^2}}-0\right|<\varepsilon$$

	por  lo tanto $$f$$ es continua en el punto $$(0,0)$$
    
    b) $$\begin{equation*} f(x) = \left\{\begin{array}{ll}\frac{x^4 - y^4}{x^2 + y^2} & \mathrm{si\ } (x,y) \ne (0,0) \\ 0 & \mathrm{si\ } (x,y) = (0,0) \end{array}\right.\end{equation*}$$

	_Demostración:_ Para toda $$\varepsilon>0$$, existe $$\delta>0$$ tal que si 

	$$0<\|(x,y)^2-(0,0)^2\|=\sqrt{x^2+y^2}<\delta$$

	entonces

	$$\left|\frac{x^4-y^4}{x^2+y^2}-0\right|<\varepsilon$$

	Donde:

	$$\left|\frac{x^4-y^4}{x^2+y^2}-0\right|=\left|\frac{x^4-y^4}{x^2+y^2}\right|=\left|\frac{(x^2+y^2)(x^2-y^2)}{x^2+y^2}\right|=|x^2-y^2|$$

	$$=|x^2+(-y^2)|\leq|x^2|+|-y^2|=|x^2|+|y^2|=x^2+y^2<\varepsilon$$

	Entonces si elegimos $$\delta^2=\varepsilon$$, tenemos que:

	$$0<\|(x,y)^2-(0,0)^2\|=\sqrt{x^2+y^2}<\sqrt{\varepsilon}$$,

	con $$\varepsilon>0$$ entonces:

	$$\left|\frac{x^4-y^4}{x^2+y^2}-0\right|<\varepsilon$$

	por lo tanto la función $$f$$ es continua en $$(0,0)$$
